\input{../notemp}
\title{解析学II 第3回}
\begin{document}
\maketitle
\section{定積分}
\subsection{定積分の定義}
ある実数$A$が存在し、分割の幅$|\Delta|$を限り無く小さくし、分割$\Delta$、$\{\xi_k\}$に関係なく$\displaystyle\lim_{|\Delta|\rightarrow0}R[f,\Delta\{\xi_k\}]=A$となるとき、$f(x)$は$I$上で積分可能という。
$A$を$f(x)$の$(I=[a,b])$における定積分と言い、$\displaystyle{}A=\int_a^b{}f(x)dx$と表す。
\begin{itemize}
	\item $a\geq{}b$の場合は$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx=-\int_a^b{}f(x)dx$
	\item $a=b$の場合は$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx=\int_a^a{}f(x)dx=0$と定義する。
\end{itemize}
\subsection{積分可能条件}
$I_k=[x_{k-1},x_k]$上において$f(x)$の
\begin{eqnarray*}
	上限:M_k&=&\uset{x\in{}I_{\cal{}R}}{sup}f(x)\\
	下限:m_k&=&\uset{x\in{}I_{\cal{}R}}{inf}f(x)と定義する。
\end{eqnarray*}
和$S_\Delta$、$s_\Delta$を$\displaystyle{}S_\Delta\equiv\sum_{k=1}^nM_k\Delta_k$、$\displaystyle{}s_\Delta\equiv\sum_{k=1}^nm_k\Delta_k$と定義すると、

\[
		s_\Delta\leq{}R[f,\Delta,\{\xi_k\}]\leq{}S_\Delta{}が成り立つ。
\]
\begin{itemize}
	\item $\Delta,\Delta'$:任意の分割
	\item $\Delta''$:$\Delta,\Delta'$のすべての分点を併せて出来た分割
\end{itemize}
とすると、このとき、
\begin{eqnarray}
	s_\Delta\leq{}s_{\Delta''}\leq{}S_{\Delta''}\leq{}S_\Delta\\
	s_\Delta\leq{}s_{\Delta'}\leq{}S_{\Delta'}\leq{}S_\Delta
\end{eqnarray}
が成り立つ。
(1)、(2)より
\begin{eqnarray}
	s_\Delta\leq{}s_{\Delta''}\leq{}S_{\Delta''}\leq{}S_{\Delta'}\ \therefore{}s_\Delta\leq{}S_{\Delta'}
\end{eqnarray}
(3)より、任意の${\Delta'}$に対して$S_{\Delta'}$は実数の集合$\{s_\Delta\}$の一つの上界、$S_\Delta$の上限を$S\equiv\uset{\Delta}{sup}S_\Delta$とすると、$s\leq{}S_{\Delta'}$が成り立つ。
また、$s$は$\{s_\Delta\}$の一つの下界、$S_{\Delta'}$の下限$S'\equiv\uset{\Delta}{inf}S_\Delta$に対し$s\leq{}S$が成立する。
$f(x)$が$[a,b]$で積分可能であるための必要十分条件は$s=S''$を満たすことである。

\begin{surroundbox}[定理]
	関数$f(x)$が$I=[a,b]$上で連続ならば$f(x)$は$I$上で積分可能
\end{surroundbox}

\subsection{定積分の基本原理}
$f(x)$、$g(x)$は$I=[a,b]$上で積分可能とする。
\begin{enumerate}
	\item $\displaystyle{}\int_a^b[\alpha{}f(x)\pm\beta{}g(x)]dx=\alpha\int_a^b{}f(x)dx+\beta\int_a^b{}g(x)dx$
	\item $\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx=\int_a^c{}f(x)dx+\int_c^b{}f(x)dx$
	\item $I$上で$f(x)\geq{}g(x)$ならば、$\displaystyle{}\int_a^b{}f(x)dx\geq\int_a^b{}g(x)dx$
\end{enumerate}
\begin{proof}↑

	$I=[a,b]$上の任意の分点$a=x_0<x_1<\dots<x_n=b$に対して、$\xi_k\in{}I_k=[x_{k-1},x_k]$、$\Delta{}x_k=x_k-x_{k-1}$とする。
	\begin{enumerate}
		\item $\displaystyle{}\sum_{k=1}^n[\alpha{}f(\xi_k)\pm\beta{}g(\xi_k)]\Delta{}x_k=\alpha\sum_{k=1}^nf(\xi_k)\Delta{}x_k\pm\beta\sum_{k=1}^n{}g(\xi_k)\Delta{}x_k$、
			$|\Delta|=\uset{k}{max}\Delta{}x_k\rightarrow0$とすると、左辺は$\displaystyle{}\int_a^b[\alpha{}f(x)\pm\beta{}g(x)]dx$に、右辺は$\displaystyle\alpha\int_a^b{}f(x)dx\pm\beta\int_a^b{}g(x)dx$に収束
		\item $\displaystyle\sum_{k=1}^n{}f(\xi_k)\Delta{}x_k$は、任意の分割$\Delta$に対して、$|\Delta|\rightarrow0$のとき$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx$に収束 $\therefore{}x=C$を分点とすることができ、$[a,c]$、$[c,d]$でリーマン和を考え、$|\Delta|\rightarrow0$とすると右辺を得る。
		\item $f(x)\geq{}g(x)$であるから、$\displaystyle\sum_{k=1}^n[f(\xi_k)-g(\xi_k)]\Delta{}x_k>0$ すなわち、$\displaystyle{}\sum_{k=1}^n{}f(\xi_k)\Delta{}x_k\geq\sum_{k=1}^ng(\xi_k)\Delta{}x_k$

			$|\Delta|\rightarrow0$とすると、$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx\geq\int_a^b{}g(x)dx$、特に$g(x)=0$のとき、$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx\geq0$
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{surroundbox}[積分の平均値の定理]
	$f(x)$が$I=[a,b]$で連続ならば、$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx=f(c)(b-a)(a<c<b)$を満たす$c$が存在する。
\end{surroundbox}
\begin{proof}↑

	$M=\uset{x\in{}I}{max}f(x)$、$m=\uset{x\in{}I}{min}f(x)$とする。

	$m\leq{}f(x)\leq{}M$、(3)より$\displaystyle\int_a^b{}mdx\leq\int_a^b{}f(x)dx\leq\int_a^b{}Mdx$

	$\displaystyle\Leftrightarrow(b-a)m\leq\int_a^b{}f(x)dx\leq(b-a)M$

	$\displaystyle\Leftrightarrow{}m\leq\cfrac{1}{b-a}\int_a^b{}f(x)dx\leq{}M$

	ここで、$f(x)$に対する中間値の定理を用いると、$\displaystyle{}f(c)=\cfrac{1}{b-a}\int_a^b{}f(x)dx$を満たす$c\in(a,b)$が存在する。

	すなわち、$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx=f(c)(b-a)$
\end{proof}

\subsection{定積分の計算}
$f(x)$:$I=[a,b]$で積分可能な関数

$\forall_x\in{}I$に対して、$f(x)$は$[a,x]$で微分可能$\therefore\displaystyle{}F(x)=\int_a^x{}f(t)dt$が定義できる。

\begin{surroundbox}[定理]
	$f(x)$は$I=[a,b]$で連続とする。このとき、$f(x)$への不定積分$\displaystyle{}F(x)=\int_a^x{}f(t)dt$は$(a,b)$で微分可能で$F'(x)=f(x)$である。
\end{surroundbox}

\begin{proof}$f(x)$への不定積分$\displaystyle{}F(x)=\int_a^x{}f(t)dt$は$(a,b)$で微分可能で$F'(x)=f(x)$である。

	$x\in(a,b)$のとき、充分に小さい$h(>0)$に対して$x+h\in(a,b)$となる。

	$\displaystyle\therefore{}F(x+h)-F(x)=\int_a^{x+h}f(t)dt-\int_a^x{}f(t)dt=\int_x^{x+h}f(t)dt$

	$f(x)$は$(a,b)$で連続であるから、区間$[x,x+h]$において$f(x+\theta{}h)=\cfrac{1}{h}\int_x^{x+h}f(t)dt\Leftrightarrow\int_x^{x+h}f(t)dt=hf(x+\theta{}h)(0<\theta<1)$を満たす$\theta$が存在する。

	$\displaystyle\therefore{}F(x+h)-F(x)=hf(x+\theta{}h)\Leftrightarrow\cfrac{F(x+h)-F(x)}{h}=f(x+\theta{}h)$において$h\rightarrow0$となると、
	$\displaystyle{}F'(x)=\lim_{h\rightarrow0}\cfrac{F(x+h)-F(x)}{h}=\lim_{h\rightarrow0}f(x+h\theta)=f(x)$
\end{proof}
関数$f(x)$が$[a,b]$↑で連続である時、$f(x)$の任意の原始関数を$F(x)$とすると、$\displaystyle\int_a^b{}f(x)dx=F(b)-F(a)$、以後$\displaystyle[F(x)]_a^b=F(b)-F(a)$で表す。
\subsubsection{例}
$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n^{\alpha+1}}(1^\alpha+\dots+n^\alpha)(\alpha>0)$

$\displaystyle\frac{1}{n^\alpha+1}(1^\alpha+2^\alpha+\dots+n^\alpha)=\frac{1}{n^\alpha+1}n^\alpha[(\frac{1}{n})^\alpha+\dots+(\frac{n}{n})^\alpha]=\frac{1}{n}\sum_{k=1}^n(\frac{k}{n})^\alpha$

ここで、$f(x)=x^\alpha$、$x_k=\frac{k}{n}$、$\Delta{}x_k=x_{k+1}-x_k=\frac{1-0}{n}$

$\displaystyle\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n^{\alpha+1}}(1^\alpha+\dots+n^\alpha)=\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=1}^nf(x_k)\Delta{}x_k=\int_0^1f(x)dx=\frac{1}{\alpha+1}[x^{\alpha+1}]_0^1=\frac{1}{\alpha+1}$

\begin{surroundbox}[定理 置換積分法]
	関数$f(x)$は$I=[a,b]$で連続とし、関数$\varphi(\beta)$は$I$上で微分可能で連続とする。$a=\varphi(\alpha)$、$b=\varphi(\beta)$ならば、$\displaystyle\int_a^bf(x)dx=\int_\alpha^\beta{}f(\varphi(t))\varphi'(t)dt$
\end{surroundbox}

\begin{surroundbox}[定理 部分積分法]
	関数$f(x)$、$g(x)$が$I=[a,b]$で微分可能で連続ならば、$\displaystyle\int_a^bf(x)g'(x)dx=[f(x)g(x)]_a^b-\int_a^bf'(x)g(x)dx$

	$f(x)$が$[-a,a]$で連続とするとき、
	\begin{enumerate}
		\item $f(x)$が奇関数($f(x)=-f(x)$)ならば$\displaystyle{}I=\int_{-a}^af(x)dx=0$
		\item $f(x)$が偶関数($f(x)=f(-x)$)ならば$\displaystyle{}I=2\int_0^af(x)dx$
	\end{enumerate}
\end{surroundbox}
\subsubsection{例}
$\displaystyle{}I_1=\int_{-1}^1(x^3+x^2+x+1)dx=\int_{-1}^1(x^3+x)dx=\int_{-1}^1(x^2+1)dx=2\int_0^1(x^2+1)dx=2[\cfrac{x^3}{3}+x]_0^1=\frac{8}{3}$

$\displaystyle{}ID2=\int_{-1}^1\frac{x^3+1}{x^2+1}dx=\int_{-1}^1\frac{x^3}{x^2+1}dx+\int_{-1}^1\frac{1}{x^2+1}dx=2\int_0^1\frac{1}{x^2+1}dx$

ここで、$x=tan\theta$とおくと、$dx=\frac{d\theta}{cos^2\theta}=(1+tan^2\theta)d\theta$

$x:0\rightarrow1$より$\theta:0\rightarrow\frac{\pi}{4}$

$\displaystyle\therefore{}I_2=2\int_0^\frac{\pi}{4}\frac{1}{tan^2\theta+1}(tan^2\theta+1)d\theta=2[\theta]_0^\frac{\pi}{4}=\frac{\pi}{2}$
\end{document}
